\documentclass{DTAS07}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}

\title{IMPLEMENTACJA APROKSYMATORA CMAC\\
{\small Dokumentacja wstępna projektu MOW}
}

\author{Michał Skrzędziejewski, Michał Kozakiewicz}

\begin{document}
%\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section{Wstęp}
\subsection{Aproksymacja funkcji}
W praktyce inżynierskiej i badaniach naukowych często powstaje potrzeba 
przybliżenia pewnej funkcji. Funkcja ta może być trudna do obliczenia,
pomiary kosztowne a ich ilość ograniczona \cite{masters}. W wielu przypadkach
wystarcza zastosowanie klasycznych metod numerycznych, takich jak regresja
liniowa, przybliżenie wielomianami czy funkcjami sklejanymi (ang. {\em 
SPLINES}).
Zwykle można to uczynić, gdy jest się w posiadaniu wiedzy na temat postaci 
aproksymowanej funkcji. Często jednak funkcja ta jest nieznana a o jej postaci
nie można powiedzieć nic. W szczególności możemy mieć do czynienia z wysoce 
nieliniowym zjawiskiem z bliżej nieznanymi zależnościami. W takim przypadku z 
pomocą przychodzą uczące się aproksymatory funkcji, takie jak CMAC który będzie
przedmiotem implementacji.

Weźmy pod uwagę funkcję docelową $f:X \mapsto \Re^n$. Zauważmy, że bez straty
ogólności możemy problem przybliżenia tej funkcji zredukować do problemu
przybliżenia funkcji $f:X \mapsto \Re$. Da się to osiągnąć poprzez złożenie
$n$ pojedynczych klasyfikatorów, z których każdy realizuje odwzorowanie 
$f:x \mapsto \Re$ dla konkretnego elementu wektora wartości oryginalnej funkcji.

Do dyspozycji mamy pewną ilość przykładów z dziedziny $X$. Pojedynczy przykład 
jest zwykle reprezentowany przez wektor atrybutów (cech) 
$\phi(x) = \langle \phi_0(x), \phi_1(x), \dots, \phi_n(x) \rangle$. Często na koniec wektora atrybutów wstawia się na stałe atrybut $\phi_n(x) = 1$. Można tu zauważyć analogię do regresji liniowej, w której szukamy funkcji postaci $y = ax + b = \langle a, b \rangle \cdotp \langle x,1 \rangle$. Parametr b, który możemy potraktować jako wagę, pozwala nam regulować położenie prostej. 

W przypadku większości metod aproksymacji funkcji musimy ograniczyć się do 
atrybutów o wartościach ciągłych. W przypadku gdy przykłady posiadają atrybuty
nominalne lub porządkowe, należy dokonać odpowiedniego ich przekształcenia.
Oczywistym pomysłem jest nadanie tym atrybutom wartości liczbowych. Niestety, o
ile to rozwiązanie ma sens w przypadku atrybutów porządkowych (np. $wtorek = 2$,
$czwartek = 4$, $sobota = 6)$, to w przypadku atrybutów nominalnych wprowadza 
ono nieuzasadniony porządek (np. $mercedes = 1$, $audi = 2$, $fiat = 3$). 
Alternatywą jest wprowadzenie dodatkowego atrybutu binarnego dla każdej możliwej
wartości atrybutu nominalnego. Prowadzi to jednak do zwiększenia wymiarowości 
problemu.

Nauczony aproksymator reprezentuje pewną hipotezę $h(x)$ będącą przybliżeniem
funkcji docelowej $f(x)$. Biorąc jako kryterium podziału sposób reprezentacji 
hipotez, możemy wyróżnić następujące rodzaje klasyfikatorów \cite{cichosz}:
\begin{itemize}
\item {\bf parametryczne}, w których hipoteza jest reprezentowana przez 
wektor liczb rzeczywistych zwanych wagami (jest on modyfikowany w trakcie uczenia się),
\item {\bf pamięciowe}, które przechowują przykłady trenujące a odpowiedź dla
kolejnych przykładów wyznaczają na podstawie odpowiedzi zapamiętanych przykładów zbliżonych,
\item {\bf symboliczne}, wykorzystujące symboliczną reprezentacje hipotez.
\end{itemize}. Przedmiotem naszych rozważań będą klasyfikatory parametryczne,
w których wartość $h(x) = F(\phi(x),w)$, gdzie $F$ jest funkcją opisującą
zależność wyjść aproksymatora od wektora atrybutów danego przykładu i
wektora wag. W większości przypadków funkcja $F$ ma ustaloną postać, więc do 
opisu hipotezy aproksymatora wystarcza sam wektor wag $w$.

Na koniec warto zauważyć, że możemy użyć aproksymatora do rozwiązywania zadań 
klasyfikacji, grupowania czy też prognozowania szeregów czasowych. Należy po 
prostu nadać wyjściom modelu pewne znaczenie, zależne od rozwiązywanego 
problemu. Przykładowo dla zadania klasyfikacji możemy jedno z wyjść 
aproksymatora zdefiniować jako prawdopodobieństwo przynależności do danej klasy
i uwzględnić tę interpretację w procesie uczenia.


\subsection{Proces uczenia się}
Podstawowym celem uczenia się 

\subsection{Ocena jakości modeli}


\subsection{Aproksymator CMAC}
Struktura aproksymatora CMAC 

\section{Szczegóły projektu}
\subsection{Dane  fw wrf w ftrenujące}
Procesy uczenia się i oceny jakości klasyfikatora wymagają z oczywistych 
względów dostatecznej liczby przykładów. Najprostsze jest użycie pewnej znanej
funkcji do wygenerowania wymaganej liczby przykładów. Nieco bardziej miarodajne
może być użycie przykładów uzyskanych z komputerowej symulacji jakiegoś procesu.
Obie te metody mają tę zaletę, że liczba wygenerowanych przykładów nigdy nie 
jest zbyt mała. Jednak dużo bardziej wymagającym, a jednocześnie ciekawszym 
badawczo podejściem jest testowanie na ``rzeczywistych'' danych i takie właśnie
dane zostaną wykorzystane w projekcie. Zestawy przykładów będą pochodzić z
ogólnodostępnych repozytoriów (dodać biblio).

Ze względu na uprzednio zasygnalizowane problemy, wybrane zostaną zestawy
przykładów wśród których nie występują atrybuty nominalne i porządkowe 
(zgodnie z sugestią prowadzącego projekt)
\begin{thebibliography}{99}
	\bibitem{masters}efwwef
	\bibitem{cichosz}
\end{thebibliography}
\end{document}
